<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

        <string name="dasturSantur">"دستور سنتور\n
مؤلف : استاد فرامرز پایور\n
دستگاه : شور"</string>
    <string name="shiveSanturNavazi">"شیوه سنتور نوازی\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : شور"</string>
    <string name="ebtedaei">"دوره ابتدایی سنتور\n
مؤلف : استاد فرامرز پایور\n
دستگاه : مختلف"</string>
    <string name="pesase">"بیست قطعه برای سنتور\n
مؤلف : استاد پرویز مشکاتیان\n
دستگاه : مختلف"</string>
    <string name="golnar">"گلنار\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : شور"</string>
    <string name="yadegaran_esf">"یادگاران(قسمت اصفهان)\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : اصفهان"</string>
    <string name="yadegaran_hom">"یادگاران(قسمت همایون)\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : همایون"</string>
    <string name="hazarDastan_3gah">"هزاردستان(قسمت سه گاه)\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : سه گاه"</string>
    <string name="hazarDastan_4gah">"هزاردستان(قسمت چهارگاه)\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : چهارگاه"</string>
    <string name="sepideh">"سپیده\n
مؤلف : استاد پشنگ کامکار\n
دستگاه : ماهور"</string>

    <string name="rahnama">راهنما</string>
    <string name="app_name">کوک یار سنتور</string>
    <string name="kharak_1">خرک اول</string>
    <string name="kharak_2">خرک دوم</string>
    <string name="kharak_3">خرک سوم</string>
    <string name="kharak_4">خرک چهارم</string>
    <string name="kharak_5">خرک پنجم</string>
    <string name="kharak_6">خرک ششم</string>
    <string name="kharak_7">خرک هفتم</string>
    <string name="kharak_8">خرک  هشتم</string>
    <string name="kharak_9">خرک  نهم</string>

    <string name="shur">شور</string>
    <string name="esfehan">بیات اصفهان</string>
    <string name="homayun">همایون</string>
    <string name="mahur">ماهور-راست پنجگاه</string>
    <string name="rast">راست پنجگاه</string>
    <string name="segah">سه گاه</string>
    <string name="nava">نوا</string>
    <string name="chahargah">چهارگاه</string>
    <string name="shorRe">شور ر</string>
    <string name="esfehanFa">اصفهان فا</string>
    <string name="faMinor">فا مینور</string>
    <string name="doMinor">دو مینور</string>
    <string name="doMajor">دو ماژور</string>
    <string name="custom">ایجاد کوک دلخواه</string>
    <string name="shurPayver">شور استاد پایور</string>
    <string name="chahargahChap">چهارگاه سل</string>
    <string name="segahChap">سه گاه می کرن</string>
    <string name="HomayunChap">همایون دو</string>
    <string name="MahurChap">ماهور دو</string>

    <string name="sim_zard">زرد</string>
    <string name="sim_sefid">سفید</string>
    <string name="sim_poshKharak">پشت خرک</string>


    <string name="content_1">صدای سنتور</string>
    <string name="content_2">ویژگی ها یک سنتور خوب</string>
    <string name="content_3">بهبود صدای ساز</string>


    <string name="nimParde">نیم پرده پایین کوک شود</string>
    <string name="kharak_1z">خرک اول سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_2z">خرک دوم سیم های  زرد</string>
    <string name="kharak_3z">خرک سوم  سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_4z">خرک چهارم سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_5z">خرک پنجم زرد سیم های زرذ</string>
    <string name="kharak_6z">خرک ششم  سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_7z">خرک هفتم  سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_8z">خرک  هشتم  سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_9z">خرک  نهم  سیم های زرد</string>
    <string name="kharak_1s">خرک اول سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_2s">خرک دوم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_3s">خرک سوم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_4s">خرک چهارم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_5s">خرک پنجم سیم های  سفید</string>
    <string name="kharak_6s">خرک ششم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_7s">خرک هفتم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_8s">خرک  هشتم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_9s">خرک  نهم  سیم های سفید</string>
    <string name="kharak_1p">خرک اول  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_2p">خرک دوم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_3p">خرک سوم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_4p">خرک چهارم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_5p">خرک پنجم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_6p">خرک ششم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_7p">خرک هفتم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_8p">خرک  هشتم  سیم های پشت خرک</string>
    <string name="kharak_9p">خرک  نهم  سیم های پشت خرک</string>

    <string name="tuning">تشخیص خودکار سیم</string>


    <string name="koron">کرن</string>
    <string name="bekar">بکار</string>
    <string name="bemol">بمل</string>
    <string name="sori">سری</string>
    <string name="diyez">دیز</string>

    <string name="kook_ok">انجام شد</string>
    <string name="reset">برگشت کوک سیم به حالت پیش فرض</string>
    <string name="setting">تنظیمات</string>
    <string name="edame">ادامه</string>

    <string name="rahnamayeKook">راهنمای کوک</string>

    <string name="rahnamayeKookSantur">راهنمای کوک سنتور</string>
    <string name="kook2Head">آماده شدن برای کوک سنتور :</string>
    <string name="kook3Head">کوک کردن سنتور :</string>
    <string name="kook0">یک سنتور ٩ خرک دارای ٧٢ سیم است که هر ۴ سیم آن (سیم هایی که بر روی هر خرک قرار دارند)باید به صورت یک صدا کوک شود.</string>
    <string name="kook3_5">\nبه همین ترتیب سیم های خرک های دیگر را کوک می کنیم.</string>
    <string name="kook1Head">ابزارهای مورد نیاز برای کوک سنتور:</string>
    <string name="kook1">۱-کلید یا آچار کوک سنتور:\n
که با استفاده از آن گوشی های سنتور یا  پیچ های که در انتهای سیم ها وجود دارد را تنظیم می کنیم\n
۲-مضراب با انتهای(دم) ظریف:\n
اگر به انتهای مضراب  نگاه کنید، می بینید که ظریف و نازک است از این قسمت برای کوک سنتور استفاده می کنیم و به وسیله آن تک تک سیم ها را به ارتعاش در می آوریم.</string>
    <string name="kook3_1"> فرض کنید می خواهیم خرک سوم (سل) سیم های سفید را کوک کنیم.\n
از گوشه ی سمت چپ گزینه سیم های سفید را انتخاب می کنیم :
</string>
    <string name="kook3_2">سپس خرک سوم را انتخاب می نماییم :\n
</string>
    <string name="kook3_3">    \nحال نوبت کوک کردن سیم  ها است، به ترتیب مراحل زیر را دنبال می کنیم :\n
۱-    سیم اول نت خرک سوم (سل) را دنبال می کنیم تا گوشی مورد نظر را پیدا 
کنیم (همیشه پایین ترین گوشی مربوط به سیم اول می باشد و بقیه به  همین ترتیب)
\n\n۲-    با استفاده از کلید کوک، سیم مربوطه را کمی شُل می کنیم ( به طرف خودمان 
می چرخانیم، کمتر از ¼ دور ). این کار به این خاطر است که اگر سیم مورد نظر به
 عللی بالا رفته باشد  آن را دوباره پایین بیاوریم و مطمئن شویم که برای 
کوک، باید سیم را آهسته آهسته  و به نرمی سفت کنیم تا به نت اصلی برسیم. این
 کار احتمال پاره شدن سیم را نیز کم می کند.
\n\n۳-    حال با استفاده از دم مضراب ( که در دست چپ قرار دارد ) سیم اول ( از 
بالا ) خرک سوم را به صدا در می آوریم و به کوک یار نگاه می کنیم. با توجه به پیامی که کوک یار به ما میدهد اقدام به شل کردن یا سفت کردن سیم(کمتر از ۸/۱ دور)می کنیم  و دوباره سیم را به صدا در می آوردیم.\n
</string>
    <string name="kook3_4">\n\n۴-    در این مرحله عقربه کوک یار را به سمت مرکز هدایت می کنیم تا عقربه سبز شود و بر خط سفید مرکز منطبق شود. اگر عقربه سمت چپ بود  گوشی را کمی سفت می کنیم و اگر عقربه سمت راست بود  گوشی را کمی شل می کنیم .تا عقربه مانند شکل زیر در مرکز قرار گیرد.\n</string>
    <string name="kook3_6"> حال سیم اول از خرک سوم (سل) کوک شده است. مابقی سیم های خرک سوم (سل) را نیز به همین ترتیب کوک می نماییم.</string>
    <string name="kook2_comment">        در نوشتن این راهنما، از مقاله ی «استفاده از تیونر برای کوک سنتور» آقای سامان ضرابی استفاده شده است.
</string>
    <string name="kook2">۱-	سنتور را به حالت مایل می چرخانیم بطوری که گوشی های سنتور درست مقابل دست
راستمان باشند تا به آنها کاملاً مسلط باشیم.\n                                          
۲-کوک یار  را باز و بر روی  کوک ساز کلیک کرده و سپس دستگاه مورد نظر جهت کوک شدن را انتخاب می کنیم.\n                                          
۳-کلید کوک سنتور را در دست راست می گیریم.\n
۴- دم مضراب را مطابق شکل زیر، در دست چپ نگه می داریم.\n
</string>
    <string name="changeV14">تغییرات نسخه ۳.۲ </string>
    <string name="changeV14Text">
اضافه شدن بانک نت های سنتور
</string>


    <string name="show">پیام من</string>
    <string name="payamHead">این پیام فقط یک بار نمایش داده خواهد شد لطفا چند دقیقه وقت بگذاريد و این متن را بخوانید : </string>
    <string name="payam">        ضمن تشکر از اینکه نرم افزار کوک یار را انتخاب کردی لازم به ذکر است که.
نرم افزاری که در حال استفاده از آن هستید حاصل بیش از یک سال کار و تحقیق اینجانب در زمینه موسیقی اصیل ایرانی و پردازش صوت است که برای اولین بار در کشور انجام شد..
هدف اصلی از ایجاد نرم افزار کوک یار،فراهم آوردن ابزاری راحت برای کوک کردن سازهای اصیل ایرانی و سازهای رایج غیر ایرانی، بدون نیاز به دانش موسیقی خاص، برای نوازندگان به ویژه نوازندگان مبتدی است.
این نرم افزار تازه منتشر شده و در حال توسعه است و طبیعتاً عاری از خطا و اشتباه نیست بنابراین از شما دوست عزیز خواهشمندم بنده را از نظرات ارزشمندتون جهت هرچه بهتر شدن کوک یار بی بهره نگذارید.
برای راحتی شما بزرگواران، گزینه ارسال نظر به منوی اصلی برنامه قرار داده شده است.
به امید اینکه با این نرم افزار عده ی بیشتری به سمت موسیقی متمایل شوند</string>
    <string name="note_select">نت مورد نظر را انتخاب کنید :</string>
    <string name="TunerHelp">برای کوک کردن ساز پس از انتخاب سیم مورد نظر با استفاده از تیونری که در صفحه مشاهده می شود عمل کوک کردن را انجام می دهیم چنانچه عقربه تیونر در سمت چپ خط سفید وسط باشد باید سیم را در جهت ساعتگرد چرخاند (سفت کرد) تا رنگ عقربه سبز شده و بر روی نوار سفید مرکزی قرار بگیرد در صورتی که عقربه در سمت راست باشد باید سیم را در جهت خلاف عقربه های ساعت چرخاند (شل کرد)
برای تغییر نت خرک اول سیم های زرد بین نت های می و دو می توانید از قسمت تنظیمات، نت مورد نظر را انتخاب کنید.برای کوک کردن ساز بهتر است از خرک نهم سیم های سفید شروع به کوک نمایید بدین ترتیب که اول خرک نهم سیم های سفید سپس خرک نهم سیم های پشت خرک و در آخر نیز خرک نهم سیم های زرد را کوک کنید. برای کوک کردن سیم های پشت خرک ابتدا سیم های سفید را کوک کرده و سپس کوک پشت خرک را چک می کنیم و در صورت کوک نبودن سیم های پشت خرک، خرک سنتور را با مقدار ناپیز جابه جا نمایید تا سیم های پشت خرک نیز کوک بشوند.
</string>
    <string name="help">همین طور که می دانید کوک سنتور در دستگاهای مختلف سلیقه ای است اما کوک هایی که برای سنتور در این نرم افزار  قرار داده شده کوک های آکادمیک هست یعنی کوک هایی که بتوان با آن ها کتاب های شیوه سنتور نوازی، دستور سنتور و ... را اجرا کرد. کوک های مختلف برای اجرای کتاب های مختلف در زیر آورده شده است :\n
\nکوک شور : دستور سنتور، شیوه سنتور نوازی، گلنار، دوره ابتدایی سنتور،  شور و آوازهای شور(ابوعطا، بیات ترک، افشاری و دشتی) و دستگاه نوا ردیف استاد صبا\n 
\nکوک سه گاه : هزاردستان، ردیف سه گاه دوره ابتدایی، ردیف سه گاه استاد صبا\n
\nکوک همایون : یادگاران، ردیف همایون دوره ابتدایی، ردیف همایون استاد صبا\n
\nکوک بیات اصفهان : یادگاران، ردیف اصفهان دوره ابتدایی، ردیف اصفهان استاد صبا\n
\nکوک ماهور : سپیده، ردیف ماهور دوره ابتدایی، ردیف ماهور و راست پنجگاه استاد صبا\n
\nکوک چهارگاه : هزاردستان، ردیف چهارگاه دوره ابتدایی، ردیف چهارگاه استاد صبا
</string>

    <string-array name="posision_array">
        <item>پوزیسیون سوم</item>
        <item>پوزیسیون چهارم</item>
        <item>پوزیسیون پنجم</item>
        <item>پوزیسیون ششم</item>
    </string-array>
    <string-array name="note_array">
        <item>دو</item>
        <item>ر</item>
        <item>می</item>
        <item>فا</item>
        <item>سل</item>
        <item>لا</item>
        <item>سی</item>
    </string-array>
    <string-array name="refArray">
        <item>410</item>
        <item>411</item>
        <item>412</item>
        <item>413</item>
        <item>414</item>
        <item>415</item>
        <item>416</item>
        <item>417</item>
        <item>418</item>
        <item>419</item>
        <item>420</item>
        <item>421</item>
        <item>422</item>
        <item>423</item>
        <item>424</item>
        <item>425</item>
        <item>426</item>
        <item>427</item>
        <item>428</item>
        <item>429</item>
        <item>430</item>
        <item>431</item>
        <item>432</item>
        <item>433</item>
        <item>434</item>
        <item>435</item>
        <item>436</item>
        <item>437</item>
        <item>438</item>
        <item>439</item>
        <item>440</item>
        <item>441</item>
        <item>442</item>
        <item>443</item>
        <item>444</item>
        <item>445</item>
        <item>446</item>
        <item>447</item>
        <item>448</item>
        <item>449</item>
        <item>450</item>
    </string-array>
    <string-array name="typeArray">
        <item>سل کوک</item>
        <item>لا کوک</item>
        <item>سی کوک</item>
        <item>دو کوک</item>
        <item>می کوک</item>
        <item>فا کوک</item>
    </string-array>
    <string-array name="sensitive">
        <item>کم(مناسب محل های شلوغ)</item>
        <item>متوسط(مناسب محل های نسبتا آرام)</item>
        <item>زیاد(مناسب محل های آرام)</item>
    </string-array>
    <string-array name="pitchchange">
        <item>ساز سر جای خود کوک شود</item>
        <item>ساز ربع پرده پایین تر کوک شود</item>
        <item>ساز نیم پرده پایین تر کوک شود</item>
        <item>ساز یک پرده پایین تر کوک شود</item>
    </string-array>
    <string-array name="pitchValues">
        <item>1</item>
        <item>2</item>
        <item>3</item>
        <item>4</item>
    </string-array>
    <string-array name="sensitivValues">
        <item>1</item>
        <item>2</item>
        <item>3</item>
    </string-array>

    <string name="title_activity_kook_help">KookHelp</string>
    <string name="title_activity_kook_type">نحوه کوک ساز</string>
    <string name="title_activity_books">کتاب مورد نظر را انتخاب کنید</string>
    <string name="pieces1">۱- درغم</string>
    <string name="pieces2">۲- پگاه</string>
    <string name="pieces3">۳- مخالف سه گاه</string>
    <string name="pieces4">۴- شورانگیز</string>
    <string name="pieces5">۵- نغمه</string>
    <string name="pieces6">۶- سروناز</string>
    <string name="pieces7">۷- سرانداز</string>
    <string name="pieces8">۸- شکسته</string>
    <string name="pieces9">۹- کردبیات</string>
    <string name="pieces10">۱۰- خسروشیرین</string>
    <string name="pieces11">۱۱- گلنوش</string>
    <string name="pieces12">۱۲- رقص چوبی</string>
    <string name="pieces13">۱۳- دل انگیزان</string>
    <string name="pieces14">۱۴- چوپانی</string>
    <string name="pieces15">۱۵- غم انگیز</string>
    <string name="pieces16">۱۶- سرکش</string>
    <string name="pieces17">۱۷- جامه دران</string>
    <string name="pieces18">۱۸- بیداد</string>
    <string name="pieces19">۱۹- طرب انگیز</string>
    <string name="pieces20">۲۰- پیروزی</string>
    <string name="ebtedaei1">۱-  دستگاه شور</string>
    <string name="ebtedaei2">۲-  آواز ابوعطا</string>
    <string name="ebtedaei3">۳-  آواز بیات ترک</string>
    <string name="ebtedaei4">۴-  آواز افشاری</string>
    <string name="ebtedaei5">۵-  آواز دشتی</string>
    <string name="ebtedaei6">۶-  دستگاه سه گاه</string>
    <string name="ebtedaei7">۷-  دستگاه همایون</string>
    <string name="ebtedaei8">۸-  آواز بیات اصفهان</string>
    <string name="ebtedaei9">۹-  دستگاه چهارگاه</string>
    <string name="ebtedaei10">۱۰-  دستگاه ماهور</string>
    <string name="text1">
        در زیر عواملی که در صدای ساز سنتور موثر هستند آمده است : \n
        <b>۱-وزن مضراب: </b>\n
 معمولاً وزن مضرابها در تغییر حجم صدا موثرند. مضرابها ی کم وزن اکثراً قطر نازکتری دارند و همچنین دارای سر کوچک و نازکی هستند که همین امر باعث می شود مضرابها هنگام برخورد با سیم قدرت لازم یا کافی را نداشته باشند که در نتیجه صدای حاصله کم حجم خواهد بود و مضرابهای سنگین بالعکس.\n
 <b>۲- میزان تشابه مضراب راست و چپ از لحاظ وزن،اندازه ،قطر،جنس: </b>\nطبق قاعده واستاندارد فرض بر این است که جفت مضرابی که نوازنده آنرا دست می گیرد کاملاٌ از همه لحاظ مشابه باشند که درغیر اینصورت هم تفاوت درحجم صدای مضراب راست و چپ را خواهیم داشت و هم تفاوت در رنگ و مقدار زنگ موجود درصدا. \n
 <b>۳-نقطه ی ثقل مضراب: </b>\nمعمولاٌ نقطه ی ثقل مضرابها حدوداٌ در یک چهارم اول آنها واقع شده است .طبیعی است به مقدار جلوتر یا عقب تر بودن نقطه ثقل مضراب حالت نواختن مضراب کمی تغییر می کند که در نهایت باعث تغییر ناچیزی درصدای ایجاد شده می شود. \n
 <b>۴-نسبت اندازه و قطر حلقه،ساقه و سر مضراب : </b>\n واضح است نسبت درست و دقیق این عوامل دلیل بوجود آمدن یک مضراب ایده آل و استاندارد خواهد بود که دراینصورت نقطه ثقل آن نیز در محل درست مضراب قرار خواهد گرفت.عدم رعایت دقیق این نسبتها نیز در چگونگی نواختن مضراب تاثیر گذاشته و نهایتاٌ باعث تفاوت در صدادهی ساز می شود. \n
 <b>۵-جنس مضراب : </b>\nنوازندگانی که بدون نمد می نوازند نسبت به اینکه مضراب آنها از چه جنسی است، وزن آن وحجم صدا، نرم یا خشک یا زنگ دار بودن صدا را تعریف می کند. \n
 <b>۶-جنس و قطر نمد و طریقه ی چسباندن آن: </b>\nطبیعی است هر چقدر قطر نمد بیشتر باشد صدا خفه تر و هر چقدر نمد نازکتر باشد صدا بازتر خواهد بود. اکثراٌ نمدهای مختلف با جنسهای متفاوت دارای رنگ صدای متفاوتی هستند و اینکه نوازنده کدام رنگ صدا را می پسندد و از چه نمد با چه قطری استفاده کند امریست تجربی و سلیقه ای. اگر برای چسباندن نمد از چسپ جامد استفاده شود صدای حاصله همان خواهد بود که مورد انتظار است اما اگر از چسب مایع استفاده شود بطوری که چسب باعث، تر شدن هر دو سوی نمد شده صدای ایجاد شده دارای کمی زنگ خواهد بود. \n
 <b>۷-نحوه ی دست گرفتن مضراب: </b>\nهمانطور که می دانیم طریقه ی گرفتن مضراب از زمان قدیم تا امروز (بر اساس مدل مضراب ) کمی تغییر یافته است .نسبت به اینکه مضراب شما چه شکلی دارد وآنرا چگونه بدست می گیرید معرف نحوه ی نواختن مضراب شما و تا حدی تسلط شما به ساز می باشد که در مجموع در صدای حاصله مقداری تفاوت ایجاد می کند. \n
 <b>۸-نوع مضراب زدن : </b>\n اصولاٌ نواختن مضراب چند نوع است: بوسیله ی فقط انگشت -بوسیله ی فقط مچ- بوسیله ی فقط ساعد- بوسیله ی انگشت و مچ همزمان – بوسیله ی مچ و ساعد همزمان – بوسیله ی هر سه یعنی انگشت، مچ و ساعد. البته نا گفته نماند که درهر مدل، نواختن مضراب برآیند نیروها از ستون فقرات، کتفها،ساعد،مچ و انگشتان است .نسبت به اینکه شما چگونه مضراب می زنید به همان نسبت صدای ایجاد شده از سنتور شما متفاوت خواهد بود. \n
 <b>۹-محل فرود مضرابها: </b>\nوقتی مضراب شما بیشتر نزدیک خرک ها زده می شود صدا خشک تر وخشن تر به گوش می رسد و اینکه به چه اندازه دورتر ازخرکها مضراب می زنید اصوات نرمتر و ملایمتر خواهند بود. \n
 <b>۱۰-چگونه قرار داشتن سنتور: </b>\n نسبت به اینکه هنگام نواختن چه مساحتی از صفحه زیرین سنتور با جایی تماس نداشته باشد یا اینکه درصورت تماس با چه جنسی مماس است (چوب، فلز، پارچه و…) صدای ساز شما به همان نسبت تغییر خواهد کرد.\n

موارد فوق می توانند از نیم درصد تا شاید هفتاد درصد در صدای ایجاد شده از یک ساز موثر باشند (درحجم ،کیفیت ورنگ صدا)، اما به نظر من مهم تر از تمام این موارد این است که گوش موسیقایی یک نوازنده با توجه به سبک و سلیقه ی خودش چه نوع صدایی را چگونه می خواهد از ساز خارج کند که طبیعی است تمام موارد فوق تابع این قدرت تمیز و تشخیص وسلیقه نوازنده خواهد بود. \n

به غیر از مواردی که ذکر آن گذشت عوامل دیگری نیز می توانند درتفاوت صدایی یک ساز موثر باشند مثلاٌ کوک ساز که آیا دقیقاٌ با دیاپازون کوک شده است، یا بالاتر یا پایین تر، که نتیجتاٌ باعث میزان کشیدگی سیمها می شود (سفتی یا شلی) و در صدای ایجاد شده نرمی و خشن بودن صدا را تعریف می کند. \n

درپایان باید اضافه کرد؛ موارد دیگری مثل میزان گرمی یا سردی هوا، میزان رطوبت هوا، محیطی که ساز در آنجا به صدا در می آید (محیط باز، بسته، کاملاً بسته) و چندین و چند عامل دیگر میتوانند موثر در تنوع صدای ایجاد شده از سنتور باشند.\n
منبع:سامان ضرابی-سایت گفتوگوی هارمونیک
</string>
    <string name="text2">        از دید کلی مجموعه فعالیتهایی که یک هنرجو انجام می دهد تا این مهارت، یعنی “شناخت ساز خوب” را به دست آورد بسته به استعداد و مقدار پیشرفت حداقل هفت تا ده سال طول می کشد و پیش نیازهای اصلی آن، مواردی است که به طور مختصر در ادامه اشاره شده: \n
۱-گوش کردن به موسیقی (ساز سنتور) به طور جدی تا به درجه خوبی از درک موسیقایی و فهم صدای زیبای این ساز برسند. \n
۲-تمرین و پیشرفت کافی تا توانایی اجرای قطعات (حداقل نیمه) حرفه ای سنتور حاصل شود تا فرد بتواند به عنوان معیاری جهت شناسایی یک ساز خوب از آن استفاده کند. \n
۳-کمی اطلاع از نحوه ی ساخت ساز تا شخص بتواند ساز را از لحاظ ظاهری نیز ارزیابی کند. \n
۴-نواختن و تمرین با انواع سنتورها (سنتورهای خیلی خوب و خیلی بد) \n

با این شرایط هنرجویی که هنوز تجربه و شناخت کافی از سازی با کیفیت بالا را ندارد چند راه وجود دارد: \n
۱-یک ساز با قیمت بالا که فروشنده گفته این ساز خوبی است را چشم بسته خریداری کند تا روزی که خودش کارشناس این کار شود. \n
۲-به یکی از سازندگان یا فروشندگان اعتماد کند که انشاا…سازی با کیفیت خوب و قیمت مناسب به او دهند. \n
۳-یا به استاد خود اطمینان کند و با نظر مستقیم او اقدام به خرید ساز کند و در صورتی که مساله “گاو بندی “در میان نباشد راه سوم عقلانی و منطقی تر به نظر می رسد (که متاسفانه خیلی از هنرجویان از همین مسئله “گاوبندی” ضربه خورده اند) \n
۴-راه بعدی که وجود دارد اما بسیار سخت و وقت گیر و گیج کننده می باشد این است که هنرجو آمار چندین ساز خوب را از چندین سازنده و یا فروشنده بگیرد و تک تک آن سازها را نزد چند استاد مورد قبول ببرد و تایید سازها یا یکی از آن سازها را به عنوان بهترین آنها بگیرد و بعد اقدام به خرید کند. \n

توصیه ای که من به عنوان کم تجربه ترین عضو موسیقی به هنرجویان دارم این است که هنرجویان سنتور و حتا دیگر سازها، کلا به دنبال ساز درجه یک نروند مگر در دو حالت: \n
یکی اینکه خود، توانایی تشخیص یک ساز خوب را به طور نسبی حاصل کرده باشند تا تماما محتاج این و آن نباشند و از خود نیز نظری در مورد ساز ارائه کنند، و دیگر اینکه به یک و فقط یک استاد که مورد اطمینان آنهاست کاملا اعتماد کنند و با نظر مستقیم ایشان ساز خوب خود را خریداری کنند با این آگاهی که بدانند این سازِ خوبِ خریداری شده ی آنها ممکن است در آینده مورد نقد سازندگان، اساتید مختلف و حتا خود آنها قرار گیرد که در صورت صحت این پیش بینی، بعدها گله ای از استاد یا شخص مورد اعتماد خود نداشته باشند. \n
به طور کلی تمامی سازها را می توان از سه نظر ارزیابی کرد: \n
۱- وضعیت ظاهری \n
۲- کیفیت مواد به کار رفته \n
۳- کیفیت صدای حاصله (منتج از مهندسی ساخت ساز) \n
\n
روشن است بررسی یک ساز و ارزیابی آن به عنوان یک ساز خوب، متوسط یا بد منوط به بررسی عوامل فوق می باشد. نکته قابل توجه اینکه این سه عامل “بطور کامل” مستقل از یکدیگر نیستند و نمی توان آنها را کاملا جدا ارزیابی کرد بطوریکه مثلا یک سنتور خوب، بطور حتم از موادی با کیفیت متوسط به بالا، ساخته شده و برای بدست آوردن کیفیت صدا حتما به ظاهر آن توجه شده است. \n
وضعیت ظاهری: \n
مجموعه عواملی که میتوان در این مورد نام برد فهرست وار عبارتند از: \n
۱- رنگ ساز \n
۲- تناسب ابعاد \n
۳- زینت کاری \n
۴- شکل و رنگ خرکها \n
۵- شکل گلهای سنتور \n
۶- نحوه ی قلاب سیمها \n
۷- طرز پیچیدن سیم دور گوشی \n
۸- تمیز کار شدگی ساز \n
۹- سالم بودن صفحه ی رو، زیر و کلافها \n
 <b> ۱- رنگ ساز: </b>\n رنگهای تند یا ملایم فرقی نمیکند و بسته به سلیقه ی خریدار است به شرط آنکه ضمن ساخت و پرداخت ساز در رنگ چوب خراب کاری نشده باشد که باعث بد صدا شدن ساز شود. البته هماهنگی رنگ ساز با رنگ خرکها جلوه ی بهتری به ساز می دهد. \n
 <b> ۲- تناسب ابعاد: </b>\n از آنجاییکه استانداردی برای ساخت سنتور همانطور که در شماره های پیشین ذکر آن رفت وجود ندارد و دقیقا مشخص نیست که چه ابعادی (طول، عرض، ارتفاع و قطر هر قطعه مثل صفحه ی رو) برای ایجاد صدای بهتر باید در دستور ساخت قرار بگیرد بنابراین سانت کردن طول و عرض و قطر مفهوم چندانی نخواهد داشت. سازندگان سنتور به طور کل به مقیاسهای خوبی دست پیدا کردند اما ابعاد و مقیاس طلایی برای به دست آوردن کیفیت مطلوب هنوز به طور دقیق مشخص نیست. ولی همین که در یک نظر اجمالی بین ابعاد ساز یک تناسب قابل قبول باشد از لحاظ ظاهری کافی است. \n
 <b> ۳- خاتم کاری ها: </b>\n اگر خاتم کاری ها، حکاکی ها و کارهای تزئینی به نحوی باشد که به چوب لطمه ای نزده باشد به طور کل مانعی برای صدا ایجاد نمی کند ولی معمولا ساز تزئینی برای نوازندگان پسندیده نیست مگر اینکه از ساز بخواهند استفاده ی ویترینی بکنند. \n
 <b> ۴- خرکها: </b>\n شکل خرکها کلا در صدا بی تأثیر هستند اما ارتفاع آنها در صدا مؤثر است. البته ارتفاع خرکها به طور کل استاندارد شده و مشکلی در این زمینه به نظر نمی رسد. پس می ماند رنگ خرکها که آن هم به سلیقه ی افراد بستگی دارد. \n
 <b> ۵- گلهای سنتور: </b>\n به طور کل شکل گل سنتور در صدای آن مؤثر نیست ولی بزرگی و کوچکی آن مقدار خیلی کمی در حجم صدای ساز تأثیر دارد. ولی مکان تشکیل گل بر روی سنتور مهم است و می تواند در کیفیت صدا مؤثر باشد که این نکته هم در اکثر سنتور ها نسبت به علم سازندگان جای خود را پیدا کرده است و کمتر سنتوری پیدا می شود که جای گلهای آن در مکان مناسب نباشد. \n
 <b> ۶- قلاب سیمها: </b>\n نحوه ی قلاب سیمها و شکل آنها در صدای ساز مؤثر نیست بلکه قلاب باید کامل و سالم باشد تا باعث پارگی سیم نشود. \n
 <b> ۷- پیچاندن سیم دور گوشی: </b>\n مانند نحوه ی قلاب، پیچاندن سیم تأثیری در صدای ساز ندارد و فقط بهتر است به نحو شیک و تمیز کار شده باشد و از ظاهر خوبی برخوردار باشد. تنها باید سیمها درست به گوشی ها پیچیده شده باشند تا سیم ها هنگام کوک پاره نشوند. \n
 <b> ۸- تمیز کار شدگی: </b>\n چفت بودن صفحات رو و زیر با کلافهای بالا، پایین، راست و چپ به طوری که زائده ای از هیچ طرف وجود نداشته باشد. آثاری از چسب کاری دیده نشود. ردیف و منظم بودن گوشی ها و سیم گیر ها بدون اینکه به چوب لطمه ای وارد شده باشد. \n
 <b> ۹- سالم بودن چوب ساز: </b>\n عدم وجود ترک، شکستگی، بادکردگی، فرورفتگی مخصوصا در صفحات رو و زیر که اگر مشکلی داشته باشند معمولا صدای ساز دیگر خوب نخواهد شد ولی اگر مشکل خفیفی در کلافهای کناری یا کلافهای بالا و پایین باشد قابل تعمیر است و می توان انتظار داشت صدای ساز پس از تعمیر خراب نشود. \n
 <b> کیفیت مواد به کار رفته</b>\n
برای ساخت سنتور تنوع مواد زیادی وجود ندارد: \n
جنس چوب ساز اغلب از چوب درخت گردو است، گاهی چوب آزاد و گاهی جنگلی است. گوشیها، سیم گیرها و مفتولهای روی خرکها فلزی(آهن) هستند. \n

سیمهای سفید فولادی و سیمهای زرد برنجی یا مسی هستند. \n

حال همین مواد می توانند به نسبت بد، متوسط و خوب باشند. در کیفیت سیمهای سفید تنوعی زیادی وجود ندارد همه ی آنها فولادی و کیفیت آنها “تقریبا” یکسان است. سیمهای زردِ برنجی بهتر از سیمهای مسی هستند. (سیمهای برنجی زرد رنگ هستند و سیمهای مسی قرمز رنگ) بهتر است از جنس مرغوب، بدون خش و زنگ نزده باشند. \n
فلزی که برای گوشیها، سیم گیرها استفاده می شوند هم دارای تنوع چندان قابل توجهی در کیفیت نیستند و جنس خوب و بد آن تاثیری بر روی صدای ساز ندارد. اما کیفیت فلزی که برای مفتولهای روی خرک و بر روی شیطونک ها کار می شوند چون با سیمها مستقیم در ارتباط هستند اهمیت بیشتری می یابند به طوری که بهتر است از جنس مرغوب، بدون خش و زنگ نزده باشند. \n

مهمترین قسمتی که در ساخت سنتور از اهمیت فوق العاده ای برخوردار است چوب آن است. بر طبق سالها تجربه ی سازندگان، بهترین چوب برای کار، استفاده از چوب گردو است. اما به صرف اینکه سنتوری از چوب گردو ساخته شده است پس حرفی در آن نیست نباید باعث گمانی غلط برای هنرجویان شود بلکه استفاده از چوب درخت گردو مشروط به عواملی، می تواند در جهت بهبود کیفیت صدای سنتور بسیار تاثیر گذار باشد. از جمله عواملی که می توانم اشاره کنم و در حد کاربری و دانسته ی یک هنرجو نیز باشد عبارتند از: \n
اول کیفیت خودِ چوب و چگونگی ساخت و پرداخت آن. \n
دوم اینکه از چه قسمتی از چوب درخت گردو برای ساخت کدام قسمت از سنتور استفاده شده باشد. \n
چون در سنتور صفحه ی رو یی و زیرین ساز از اهمیت بیشتری برخوردار هستند بنابراین مهم است از کدام قسمت این چوب صرف ساخت و پرداخت صفحه ی رو و زیر ساز شده. کلافهای کناری و بالا و پایین ساز از اهمیت کمتری برخوردار هستند و طبیعتا دقت در انتخاب کدام قسمت از چوب و پردازش آن کم اهمیت تر می باشد. \n
سومین نکته ی مهم استفاده از چوبی است که کاملا خشک شده باشد البته به مرور زمان. چوبی که برای استفاده از درخت بریده می شود معمولا چندین و چند سال زمان می خواهد تا کاملا خشک شود تا برای استفاده آمادگی لازم را پیدا کند. یکی از مشکلاتی که امروزه با آن مواجهیم مقوله ی تولید انبوه می باشد که طبیعی است سرعت بالای ساخت ساز توسط سازندگان، زمان لازم را به چوب برای خشک شدن نمی دهند و بنابراین از چوبهایی استفاده می کنند که رطوبت هنوز در نسوج وجود آنها، کم و زیاد قرار دارد و دور از انتظار نخواهد بود اگر اینگونه سازها در آینده ای نه چندان دور دچار مشکلاتی مثل برآمدگی صفحه ی رو یا باد کردگی صفحه ی زیرین سنتور شوند به ویژه اگر نوازنده ای در شرایط مختلف آب و هوایی مجبور به اجرا باشد. \n

البته امروزه سازندگان با توجه به شناختی که نسبت به چوب های متفاوت و ساخت و پرداخت آنها پیدا کردند و همچنین با استفاده از تکنیکهای جدیدی که برخی از سازندگان برای خشک کردن چوب استفاده می کنند مشکل فوق تا حد قابل قبولی رفع شده ولی نمی توان اینگونه چوبها را با چوبِ سالم گردو که از زمان قطع آن حدود بیست سال برای خشک شدنش گذشته قیاس کرد. \n

چهارم از آنجایی که معمولا یک نوازنده احتیاج پیدا می کند که با ساز خود در مکانهای مختلف و در شرایط متفاوت و در فصل های گوناگون برنامه اجرا کند نکته ی قابل اهمیت در ساخت، استفاده از یک چوب خوب و ساخت و پرداخت درست آن است که باعث مقاوم شدن بدنه ی ساز در برابر ناملایمتهای طبیعی شود. مقاومت در برابر مسائلی چون گرما، سرما، رطوبت، حمل و نقل، ضربه و سقوط ساز (مثلا از روی میز یا از درون جعبه هنگام حمل ساز). \n

استثناعاتی نیز وجود دارد. در موارد نادری دیده می شود سنتوری که در آن از چوب خوبی استفاده شده باشد و حتا اگر از لحاظ مهندسی و کیفیت مواد به کار رفته در آن از درجه مرغوبیت متوسطی هم استفاده نشده باشد با این حال صدای ساز، مطلوب و استاندارد است گاهی ساز در حد ساز درجه یک و گاهی در حد یک ساز درجه ۲ می باشد. \n

در واقع از این توضیحات مشخص می شود که: “مهندسی ساخت ساز” با پیش نیاز چوب خوب در درجه اول اهمیت، نسبت به ظاهر و مواد به کار رفته ی آن است. \n
 <b> کیفیت صدای حاصله: </b>\n
به طور کلی تا امروز، اینکه بین سازهای بسیار خوب کدام سازها واقعا درجه یک هستند قضاوت بسیار مشکل است تا وقتی که رشته ی “ساز سازی” و “ساز شناسی” به عنوان یک رشته حرفه ای نگریسته و کار نشود و اجماع نظرها اتفاق نیفتد و کیفیت سازها با سطوح مختلف استاندارد نشود ماجرا همین خواهد بود. بنابراین سازی که مثلا استادی قیمت یک میلیون تومان را برای آن تعیین می کند، استاد دیگر بعید نیست آن ساز را یک ساز متوسط تلقی کند و بیش از چهارصد هزار تومان بر روی آن قیمت نگذارد و این بازار آشفته تا به سرو سامان برسد سلیقه افراد همیشه به عنوان موثرترین چاشنی عمل خواهد کرد، به طوری که نتیجه آن کماکان دورتر شدن از مبحث استاندارد خواهد بود چرا که بازه ی سلیقه ی افراد بسیار گسترده و تابع عوامل گوناگون است. \n

یک گوش تعلیم دیده فرق یک سنتور درجه ۱ یا ۲ یا ۳ را به راحتی تشخیص می دهد و هنگامی که یک نوازنده حرفه ای اقدام می کند برای خریدن یک ساز درجه ۱، با توجه به موارد فنی ساخت ساز و کیفیت صدایی آن، به طور حتم سازی را انتخاب می کند که به سلیقه ی وی نزیکتر باشد (چرا که در حال حاضر چاره ای هم نیست). \n

البته این روش انتخاب در همه جای دنیا مرسوم است یعنی نقش سلیقه در انتخاب ساز برای نوازندگان حرفه ای، ولی سلیقه ی نوازندگان به هیچ عنوان جای خالی و عدم وجود استاندارد را پر نمی کند. “وجود استاندارد برای سازها” و “سلیقه ی نوازندگان” دو مسئله ی کاملا جداگانه هستند. بنابراین این مورد “سلیقه “در بحث فنی جایی ندارد و پرداختن به آن بی نتیجه است. \n

تعریف اجمالی از ساز درجه یک: سازی که ظاهر آن از لحاظ تمام موارد فنی و ساخت قابل قبول و دارای کیفیت صدایی بسیار مطلوب باشد البته با توجه به تعریف فعلی استاندارد موجود، جدای از مسائل سبک و سلیقه. (استاندارد فعلی به معنی سلیقه ی اساتید در انتخاب ساز برای اجرا است، که بیشتر نمونه های صوتی آنها در دسترس است) \n

به طور عمومی در مورد یک ساز خوب و درجه یک بین اساتید کم و بیش اختلاف نظر های سلیقه ای وجود دارد: \n
۱- سنتور خوب سازی است که در هنگام ردیف نوازی خوب پاسخگو باشد و صدای ساز به صدای ساز قدما نزدیکتر باشد و اصالت صدای آن محفوظ گردد. \n
۲- با یک ساز درجه یک باید بتوان قطعات درجه یک و تکنیکی ساز را بخوبی اجرا کرد و ساز باید طبعی امروز گونه داشته باشد و با قطعات و حال و هوای امروزی هماهنگی و تناسب داشته باشد تا با صدای ساز و موسیقی قدما. \n
۳- عده ای از اساتید نیز الگوی خاصی را از یک استاد (قدیم یا معاصر) در نظر دارند و به نظر آنها سازی که به آن الگو نزدیکتر باشد ساز بهتری است. \n
۴- عده ای نیز معتقدند بطور کلی نمی توان یک ساز را درجه یک دانست بلکه در هر سبکی یک ساز درجه یک وجود دارد که ممکن است در قیاس با سبک دیگر درجه دو یا سه به حساب آید. \n

ولی به هر صورت مواردی که می توان کیفیت صدای سنتور را از طریق آنها بررسی کرد به صورت اجمالی عبارتند از: \n
-فاصله ی درست و منطقی سه پوزیسیون: به صورتی که هنگام اجرای متوالی نتها از بم ترین نت تا زیرترین نت کاملا پیوسته باشد مثلا صدای خرک دوم سیمهای سفید (نت فا) درست بعد از خرک هشتم سیمهای زرد (نت می) باشد و تغییر پوزیسیون محسوس نباشد. \n
-هماهنگی سیمهای سفید، زرد و پشت خرک از لحاظ رنگ صدا، به طوریکه هنگام اجرای قطعه و در زمان نواختن بر روی سیمهای سفید و بلافاصله نواختن بر روی سیمهای زرد این احساس پیش نیاید که قطعه ی در حال اجرا با دو سنتور اجرا می شود بلکه صدای سیمهای سفید و زرد به صورت یک صدای واحد از یک سنتور باشد. \n
-مقدار ماندگار ی طنین یک نت، با توجه به ضربات ضعیف، معمولی و قوی. اینکه صدای یک نت پس از ضربه هر چه بیشتر طنین انداز باشد، بهتر است، نظر درستی نیست و ارتعاش سیم پس از ضربه حدی دارد (در حد ۳ تا ۶ ثانیه) چون در غیر این صورت صداها با یکدیگر ادغام می شوند و ساز از صدادهی موزیکالیته خارج می شود. \n
-مناسب بودن حجم کلی صدای سنتور. بر خلاف تفکر بعضی از هنرجویان تازه وارد، حجم بالای صدای ساز هیچگاه نشان کیفیت صدای ساز نیست. حجم صدای ساز باید در حد متوسط باشد. حال اینکه صدای متوسط چقدر است بر می گردد به تجربه و شناخت نوازنده از صدای ساز. -عدم یکنواختی صدای ساز، به طوریکه موجب خستگی گوش نوازنده و شنونده نشود. طبیعی است یک هنرجو باید ساعتها صدای سنتورهای متفاوت را شنیده باشد تا بداند کدام صدا یکنواخت است و کدام صدا نیست. طبیعی است تجربه ی این مورد به چندین سال کار نیاز دارد. \n
-قابل تشخیص بودن و حفظ کیفیت صدا در مواقع اجرا ی ضربات خیلی ضعیف و خیلی قوی. در برخی سازها وقتی ضربه ی خیلی ضعیفی زده می شود اصلا شنیده نمی شود و با زدن ضربه ی بسیار قوی صدایی جز یک صدای زیاد از یک نت به گوش می رسد. (به اصطلاح noise) \n
-تو دماغی نبودن یا خیلی ول نبودن صدای ساز (گرفته یا افسار گسیخته، وحشی) \n
-دارای کمی صدای پوکی و زنگ صدا (تشخیص دو عامل اخیر بستگی به شناخت نوازنده از صدای ساز دارد). \n

(به طور یقین موارد دیگری نیز حتما وجود دارند، موارد فوق صرفا در حد این نوشته به نظر نگارنده رسیده است) یکی از نکات مهم دیگر این است که با دانستن تمام موارد بالا یک نوازنده ی خبره معمولا برای انتخاب نهایی یک ساز خوب، سازی را از بین سازهای نسبتا خوب با کمک عوامل فوق انتخاب می کند و مرحله بعدی این است که نوازنده بسته به مهارت شنیداری خود چند روز یا یک هفته یا یک ماه با سازهای انتخابی خود می نوازد تا بتواند در نهایت ساز مورد علاقه ی خود را از هر جهت انتخاب کند. به دور از منطق و انتظار است که یک نوازنده ی حرفه ای با دیدن اولین بار یک ساز یا با نواختن یک یا دو قطعه بلافاصله در مورد درجه ۱ بودن آن ساز صحه بگذارد. \n

از راههای دیگر بررسی کیفیت و چگونگی صدای ساز نواختن آن در محیط های گوناگون مانند : فضای باز – داخل استودیو – در هوای گرم و سرد –در هوای رطوبتی– نواختن با مضراب با نمد و بی نمد – در سالن های کوچک و بزرگ (با میکروفن ). البته ذکر این موارد جهت دانستن هنرجویان سنتور با این مسائل است و گرنه شاید قرار دادن یک ساز در تمام شرایط فوق و آزمایش کردن آنها همیشه مقدور نباشد. \n

راه دیگر برای بررسی، نواختن قطعات تکنیکی سنتور با مضراب خوب و بدون نمد است چرا که طبق تجربه در سنتورهای بسیار خوب، نواختن با مضراب نمد دار یا بدون نمد نه در حجم و نه در کیفیت صدای حاصله، تغییری زیادی ایجاد نمی کند و هر دو صدا، خوب و قابل قبول هستند. \n

در مجموع به نظر می رسد که در ساز باید تعادلی برقرار باشد که هم بتوان کم و بیش صدای ساز قدما یاد آور شد و خیلی از صدای سنتی سنتور فاصله نگرفته و هم با ساز بتوان قطعات تکنیکی امروزی را اجرا کرد (در حالت کلی) مگر شخصی که استراتژی نوازندگی خود را به طور مشخص انتخاب کرده که حساب آن جداست و به نظر می رسد با سنتوری که تعادل و تناسبی دارد بتوان به سوی تعیین استاندارد ها گام برداشت. \n
منبع:سامان ضرابی-سایت گفتوگوی هارمونیک
</string>
    <string name="text3">
        در زیر به نکاتی اشاره می شود که در مجموع باعث بهتر شدن صدای یک ساز می شوند:\n
        
        <b> جا افتادن ساز (یا به اصطلاح آب بندی شدن): </b>\n گفته می شود هر چه یک ساز بیشتر مضراب بخورد صدای آن بهتر و پخته تر می شود. این مطلب صحت دارد اما نه برای هر سازی با هر کیفیتی بلکه این امر فقط برای سازهای خوب و خیلی خوب مصداق دارد. برای روشن شدن این مطلب به مثالی اشاره می کنم. \n

اگر کمی اطلاع از فرش داشته باشید می دانید که یک فرش خوب و نفیس پس از سالیان دراز که زیر پا پهن می شود یا به اصطلاح “پا می خورد ” ارزش هنری و مادی آن رفته رفته افزایش پیدا می کند و شاید برخورد کرده اید که فرشی که ۳۰، ۴۰ یا ۵۰ سال پا خورده است آنرا به دیوار می آویزند و به عنوان یک کار هنری ارزشمند مقابل دیدگان همه قرار می دهند و به آن، چه افتخارها که نمی کنند. \n

در مقایسه حتما دیده اید که سرنوشت یک فرش بد و بی کیفیت به کجا می انجامد. بعد از گذشت فقط چند سال که چنین فرشی به زیر پا پهن می شود، به تدریج تار و پود آن نمایان و از یکدیگر جدا می شوند و کم کم کیفیت آن به حدی می رسد که نگه داشتن آن نه تنها موجب افتخار نیست بلکه باعث آبروریزی است. مثال فوق همان حکایت ساز است. \n

هر ساز خوبی قابلیت بهتر شدن دارد (از لحاظ صدا). اگر ساز شما یک ساز خوب و درجه یک باشد امید می رود که با زیاد نواختن آن سال به سال ساز بهتر، پخته تر و آب دیده تر شود. و اصولا کلمه و مفهوم آب بندی برای اینگونه سازها معنی پیدا می کند. \n

اما ساز بد دقیقا مانند یک فرش بی کیفیت است بطوریکه وقتی بعد از مدت مشخص نوازندگی، زمانی که انتظار می رود ساز باید آب بندی شده باشد و به صدای پختگی و اصلی آن نزدیک شود، بی کیفیتی صدای ساز آنقدر قابل تشخیص است که هنرجویان تازه کار نیز آنرا کاملا متوجه می شوند و بدین ترتیب زمانی که برای آب بندی یک ساز مد نظر است هنگامی است که شما باید این نوع ساز را به دور بیاندازید. به عبارتی این نوع سازها تا زمانی که کاملا نو هستند قابل تحمل هستند. \n
 <b> محافظت از ساز:</b>\n ضربه نخوردن ساز – نبودن در مسیر مستقیم باد سرد و گرم – در هوای رطوبتی نبودن – آب یا بارون نخوردن – آفتاب مستقیم نخوردن – استفاده از رطوبت گیر داخل جعبه ساز. \n

درست است که مراقبت از ساز لازم است مضاف بر این که ساز شما هم ساز خوبی باشد. ولی از طرفی مراقبت بیش از حد باعث بد اخلاق و بد قلق شدن ساز می گردد و نوازنده را آزار خواهد داد. (به اصطلاح ساز ناز نازی می شود) \n

اینکه ساز نه گرما دیده باشد نه سرما نه رطوبت باعث می شود نوازنده اگر در شرایطی غیر معمول و غیر استاندارد بخواهد نوازندگی کند ساز نه خوب کوک می شود نه خوب کوک نگه می دارد نه صدای واقعی آن شنیده می شود. \n

حتی وقتی یک سنتور در یک مکان مشخص در خانه سالها می ماند و تکان نمی خورد وقتی آنرا جای دیگر (مثلا از اتاق به سالن ) انتقال دهید به روشنی تغییر صدای آن و خارج شدن از ثبات آن، کاملا معلوم می شود. \n

بهتر است اگر ساز خوبی دارید آنرا در مکانهای مختلف بنوازید (نه هر روز ولی هفته ای یا دو هفته ای یک بار) و گاهی نه زیاد آنرا در جایی که کمی گرمتر و سردتر از محل همیشگی ساز است بنوازید و یا مثلا در جایی که کمی رطوبت نیز دارد (البته نه در مدت خیلی طولانی). \n

اینکار باعث می شود اولا ساز آب بندی شود و یاد می گیرد خود را با شرایط محیطی متفاوت، وفق دهد (طبق تجربه اکثر اهل فن ) و لحن صدای آن تغییر نکند و کوک آن به راحتی خارج نشود تا یک نوازنده ی خوب بتواند با خیال راحت از ساز خود در هر جا و در هر مراسمی استفاده کند. \n
 <b> تمرین کافی و صحیح:</b>\n از آنجایی که صدای یک ساز خوب با هر چه بیشتر نواخته شدن آن پرورش می یابد در نتیجه مستلزم تمرین نوازنده ی آن خواهد بود. اما آیا با هر نوع تمرینی و یا با هر روشی که بالاخره مضراب را به سیمها بزنیم یا بکوبیم می توان انتظار بهتر شدن صدای ساز را داشت یا خیر؟  \n

به تجربه این واقعیت روشن شده است که پراکنده نوازی و نواختن قطعات بی سرو ته کمک به سامان گرفتن صدای ساز نمی کند. بلکه باید قطعات حتی الامکان، کامل، تمیز و اصولی اجرا گردند تا ساز با قطعات درست و نوازنده ماهر و خوش نواز بتدریج رشد کند. \n
 <b> همیشه کوک نگه داشتن ساز:  </b>\n
از نظر چوب: وقتی شما با سازی که کمتر اوقات کوک و بیشتر اوقات نا کوک است می نوازید طنین صداهای ناهنجار ایجاد شده پس از برخورد به تدریج روی صفحه ی رویی چوب پستی و بلندیهای نا منظمی ایجاد می کنند (مدتهاست که این امر در بررسی های آزمایشگاهی مشخص شده و هدف من ورود به این بحث بصورت جزیی نیست با توجه به اینکه در تخصص من هم نیست) و اینکه فرض کنید بعد از پنج سال که بدین ترتیب هنرجویی نواخت، بعد از مدت زمانی که کوک را تا حد قابل قبولی یاد می گیرد و می خواهد سنتورش را کامل و به درستی کوک کند وقتی که سیمها را تنظیم می کند، ارتعاش و طنینی که سیمهای کوک شده ایجاد می کنند و تاثیری که روی چوب می گذارند کاملا هنجار هستند و با پستی و بلندی های ناهنجار قبلی که روی چوب ایجاد شده اند نا همگونی دارند. \n

بنابراین در حالی که ساز کاملا کوک است صدای مطلوبی که از آن سنتور مورد انتظار است شنیده نمی شود. در واقع چوب با توجه به صداهایی که به آن برخورد می کند رفتاری بروز می دهد و به آن شکل و فرم می ماند و عکس العمل خاصی (از لحاظ صدایی ) برای آن تعریف می شود و همیشه همانگونه پاسخ می دهد. پس وقتی ساز شما همیشه کوک است ارتعاشات هنجاری را به چوب می دهد و به اصطلاح چوب رام می شود و صدای درست را می شناسد. \n

صفحه ی رویی سنتور تحت عامل دو فشار است یکی وقتی که ساز کاملا کوک باشد که در این صورت سیمهای آن کاملا کشیده و فشار کافی را به صفحه ی رویی سنتور وارد می کنند. دوم نسبت به اینکه یک نوازنده با چه میزان توانایی مضرابهای مداوم را با سرعت و قدرت به سیمها می زند فشار کمتر و بیشتر را تعریف می کند. بنابراین با توجه به دو عامل فوق مجموع فشاری که صفحه ی رویی سنتور متحمل می شود حدودا بیش از دویست کیلو است. \n

در نتیجه فشار پیش بینی شده (استاندارد) بر روی صفحه رو باعث فشار به پلهای داخل سنتور و کلافهای بالا و پایین و طرفین شده و حدالامکان به مرور زمان کیپ می شوند به طوری که دیگر جایی برای بیشتر کیپ شدن نداشته باشند. در این صورت دیگر جایی برای کش آمدن سیمها و چفت شدن قسمتهای مختلف چوب وجود ندارد. \n

حال فرض کنید سنتوری که کوک نیست سیمهای آن به اندازه ی کافی سفت نیستند و فشار کافی روی صفخه ایجاد نمی کنند و اگر نوازنده هرچقدر محکم هم روی ساز بزند (که کار درستی هم نیست) آنچنان فشاری را نمی تواند بوجود آورد در این صورت قسمتهای مختلف بدنه ی ساز هم به این زودی ها چفت نمی شوند و طبیعتا ساز دیرتر جا می افتد. \n

از نظر سیم: بخشی از جا افتادن ساز مربوط به جا افتادن سیمها می شود ( کش آمدن آنها به اندازه ی کافی تا حدی که دیگر جایی برای بیشتر کش آمدن نداشته باشند). این امر هم به سعی اینکه ساز را حدالمکان کوک نگه داریم دستیافتنی است. بنابراین یک نوازنده بهتر است مدتی با سازی که به طور کامل کوک شده است کار کند تا سیمها از حالت کاملا نویی خارج شوند و سهمی در صدای مطلوب ساز داشته باشند. \n

از نظر گوشی ها: وقتی ساز شما همیشه کوک بوده کوک کردن آن ساده خواهد شد چرا که گوشی ها همیشه در محل درست بود و در جای خود ثابت می مانند. اما سازی که هیچ گاه به درستی کوک نبوده گوشیها هیچ وقت در محل درست نبوده و هر بار در یک مکان دیگر قرار می گیرند در نتیجه هنگامی که می خواهیم این ساز را درست و کامل کوک کنیم نه گوشی ها یاری می کند نه سیمها و نه چوب ساز از لحاظ صدایی. \n
منبع:سامان ضرابی-سایت گفتوگوی هارمونیک
</string>
    <string name="title_activity_content_menu">مطالب مفید</string>
    <string name="bazgasht">بازگشت</string>
    <string name="title_activity_tuner_type">TunerType</string>

    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

</resources>
